[香港懸案] 1942年，三位天主教神父離奇死亡

1942年，三位天主教神父郭景芸神父，黃子謙神父，丁味略神父被殺，真相至今未明。
後世嘅推測:
首先引述公教報關於三位死者資料
黃子謙 (WONG, Chi-Him Francis 1894-1942)
一 八 九 四 年 二 月 廿 三 日 在 香 港 出 生 ， 一 九 ０ 二 年 十 二 月 加 入 香 港 傳 教 區 修 院 ， 並 於 一 九 一 七 年 六 月 晉 鐸 。 晉 鐸 後 被 派 往 海 豐 傳 教 ， 直 至 一 九 二 九 年 被 調 回 香 港 ， 開 始 在 西 貢 服 務 。 第 二 次 世 界 大 戰 期 間 ， 西 貢 的 治 安 相 當 惡 劣 ， 當 時 在 大 浪 服 務 的 黃 神 父 ， 於 一 九 四 二 年 十 一 月 十 五 日 被 殺 。
郭景芸 (KWOK, King-Wan Renatus 1911-1942)
一 九 一 一 年 五 月 十 四 日 在 廣 東 省 海 豐 縣 出 生 。 其 後 加 入 香 港 代 牧 區 修 院 ， 並 於 一 九 三 七 年 三 月 廿 七 日 晉 鐸 。 晉 鐸 後 ， 被 派 往 惠 陽 傳 教 。 一 九 四 ０ 年 被 調 回 香 港 工 作 。 一 九 四 一 年 至 四 二 年 出 任 西 貢 聖 心 堂 署 理 主 任 司 鐸 。 當 時 ， 西 貢 在 日 軍 佔 領 下 ， 治 安 惡 劣 ， 常 發 生 騷 亂 、 暴 動 、 搶 劫 。 郭 神 父 於 一 九 四 二 年 八 月 十 五 日 不 幸 被 殺 。

丁味略神父 Rev. TERUZZI, Emilio PIME
* Birth in Lesmo (萊斯莫), Milan (米蘭), Italy (意大利): [17 August 1887]
* Enter Novitiate: [29 September 1910]
* Ordination: [29 June 1912]
* Departure from Italy to Hong Kong: [2 November 1912]
* Death in Hong Kong: [26 November 1942]

三位神父都喺西貢服務
根據田英傑 〈丁味略神父在香港的傳教使命與貢獻〉(2016) 所講:
//1941年12月8 日，日軍轟炸啟德機場，正式攻擊這個英國殖民地。經過首五天的攻勢，日軍已侵佔整個新界地區。由於意大利早前已與日本結盟，當時所有意大利的人員均被港英政府視為敵國公民，並被送進位於赤柱的集中營。到了聖誕節英軍投降後，香港的日佔時期正式開始。12 月 10 日，日本陸軍的幾個支隊進入西貢，掠奪村民的農作物和食物。他們在那裏停留一陣後，向九龍推進，期間洗劫了蠔涌和壁屋一帶的村落。在殖民政府投降後，日軍返回西貢以控制該區域。與此同時，聖誕節之前土匪已經在西貢出沒，冬至日他們更配備槍械將所有居民的貴重物品掠去，並強迫他們將穀物擔至企嶺下，讓他們可以在那裏坐船離開。當時據報土匪在整個區域橫行、並分成八至十個成員的派系，從事走私活動，並定時到處要求物資與金錢。對整個殖民地來說，日治時期既是一場惡夢，亦是充滿苦難、恐懼
和飢荒的時期。當時食物已十分短缺，而在市區日本當局更催迫人們離開，每人均要盡可能逃到其他地方。自 1942 年 1 月至 4 月，共有六十萬人離開香港，使人口逐漸地減少到五十萬。許多天主教徒亦逃到澳門，使本地教徒數目由 21,000人減少到只有4,000人，不離開的人就有機會餓死，因為每天每人只可獲配給 90 公克食米。結果在這段期間有五萬人死於飢餓，而將他們埋葬的工作亦落在教會身上。天主教會及丁神父均負責這方面的工作，以梵蒂岡提供給戰爭的受害者的基金支持，派發不同的物資給有需要的人士。但卻發生了不幸件：1942年8月，當郭神父與另外七、八名人士(包括數位教師)在西貢的廣場傾談時，突然被全副武裝的部隊擄去。初時人們還以為是一宗綁架要求贖金。然而，由9 月開始已清楚地知道他們已經被殺。有人曾見過他們被綁在一艘船上，被帶到深山殺死和埋葬。35黃子謙神父，一樣受到丁神父的熱情的驅使下，探訪多一些村落，但亦在數日內於某個黃昏在赤徑失踪。有一段時間沒有人知道發生了什麼事。然後人們逐漸地懷疑他也是被謀殺了 。 他被游
擊隊擄走後帶到大浪附近山邊，被殺後並偷偷地埋葬，時間大約在 11 月底至12月初。//

土匪=東江縱隊？

另一部份:
//(1942年) 11 月 18日，丁神父派信差回主教座堂取回自己留在房間的物品，並帶同一封信交給座堂，當中寫道他在西貢見證的暴力場面：「在我們的靈修練習的那個星期，西貢的日軍已作出變動。在這裡的官兵是最糟的，他們搶劫，他們毆打，他們已經殺死數人。其他的就被六隻兇猛的狗所撕開。將鄰近村落的村民載到目的地的渡輪已暫停服務。它（日軍）是恐怖的朝代。我正在想可以做什麼來幫助這些可憐的中國人」。45雖然情況是相當困難和危險，但丁神父未有打算改變他探訪天主教徒的計劃。途中他探訪一些在企嶺下的基督徒家族，然後向大洞前進。他要留在基督徒家庭過夜和舉行彌撒，因為那區沒有小堂。46 11 月25日早晨，他與傳道員及僕人剛在大洞村(圖五)一教友家度宿，以準備舉行彌撒後前往鄰村，當他正在穿上神聖的祭衣，一群配備武裝的游擊隊突然破門入屋，命令他跟著他們離開。神父要求他們給予少許時間讓他送聖體但遭拒絕，要他立即離開，他沒有逃走只好跟著他們。因此他與傳道員就此被帶走，但完全不知道要去什麼地方及為什麼。那群游擊隊不理會僕人的阻止，只說會很快送他們回來。有人見到游擊隊從村落走到海邊，上了一艘船並駛往北面的海岸(圖六)。 不久有些士兵回來亦將仍在那裡等候的僕人一同帶走。
從其後的追查中發現，當時丁神父在那艘船上已被殺，由於發現他的身體時頭骨骨折，相信是有人以石塊之類的硬物襲擊其頭部至死。他的屍體更被一大石綁著，沉下海底。但期間石塊脫下，其身體重新浮上水面，被海浪沖上深涌北面一個內灣的淺灘上。約一星期後潮退時，有
婦女（其中有些是天主教徒）在執拾貝殼時，發現他的身體被繩索綁著在大海漂浮。 他們立即認出是丁神父，因為他穿著歐洲樣式的襪子，黑白色的鞋底，與及他的一隻金牙。他們立刻跑去通知其他基督徒。 他被安靜他埋在一處山坡上，離開海灘不遠。48
根據另一個消息來源，是由共產黨首先發現他，並要求一些農民埋葬他的。 在這種情況下，有兩個基督徒非常小心地按共產黨的提議將其埋在較高的位置，而不是在沙灘上，對於傳道員及僕人，則沒有人知道他們的下落。//
//誰是兇手？為什麼要殺死丁神父及其餘兩位神父？ 丁神父與其他神父的遇害經過到今時今日仍然是一個謎。丁神父在戰時對西貢區的基督徒及非基督徒愛護有加，堅持冒險去探訪他們。但竟在這麼的一種情況之下遇害，是一件令人相當悲慟及深感痛絕的事，在香港天主教傳教史上是一件重大歷史事件。然而在教區的大事年表中，並沒有給予相當篇幅的記載。原因可能是早年因為大家都不敢說話，故此事件的詳情要逐漸才能浮現出來，最終經過一番整理訊息後，才能將本身流於傳言的事情說得清楚。//

你知道得太多了